\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{chngcntr}

\counterwithin*{equation}{section}
\counterwithin*{equation}{part}

\title{
  Actividad 01: Resolución Automática\\
  \large Sistemas Basados en Conocimiento\\
}

\date{2018-09-21}
\author{Navarro Presas Moisés Alejandro - 215861509}

\begin{document}
  \maketitle

  \section*{Instrucciones}

    A partir de un discurso formal que incluya premisas que conducen a un conclusión, que el estudiante construya una representación simbólica y formal del mismo discurso (incluyendo la correspondiente conceptualización), utilizando mecanismos propios del cálculo de predicados de primer orden. Luego, partiendo de la representación simbólica creada, expresada ya en cálculo de predicados de primer orden, construir la representación de densidad semántica plana (forma clausal); utilizando la estrategia de conversión a forma clausal revisado en clase. Finalmente, utilizando mecanismos de resolución automática, probar manual y formalmente que las premisas y la conclusión modelados en la actividad previa tienen validez.

  \section*{Actividad}
    \subsection*{Enunciado}
      ``Todas las cosas presentes son no irritantes; por lo tanto, ninguna cosa irritante es un objeto invisible, pues todos los objetos invisibles son cosas ausentes.`` \footnote{En ninguna parte del enunciado se habla de objetos visibles, por lo que se asume que la invisibilidad es una característica propia de algunas cosas y no representa una característica compuesta; caso contrario a la presencia y ausencia de las cosas, donde la segunda es lo contrario a la primera}

    \subsection*{Re-ordenamiento de enunciado}
    \begin{align*}
        &\text{``Todas las cosas presentes son no irritantes``} \tag{$\Delta_1$} \label{d1}\\
        &\text{``pues todos los objetos invisibles son cosas ausentes.``} \tag{$\Delta_2$} \label{d2}\\
        &\text{``por lo tanto, ninguna cosa irritante es un objeto invisible``} \tag{$\varphi$} \label{p}\\
      \end{align*}



    \subsection*{Conceptualización y Construcción de representación simbólica}
    \begin{equation*}
      C \text{\textless} \text{Cosas}; \{p(X), ir(X), in(X)\}; \varnothing \text{\textgreater}
    \end{equation*}


    Base relacional\\
    \begin{align*}
     p(X) &:: X \text{ está presente}\\
      ir(X) &:: X \text{ es irritante}\\
      in(X) &:: X \text{ es invisible}\\
    \end{align*}

    Formulas Bien Formadas\\
    \begin{align*}
      &\forall X(p(X) \to \lnot ir(X)) && \eqref{d1}\\
      &\forall X(in(X) \to \lnot p(X)) && \eqref{d2}\\
      &\lnot \exists X(ir(X) \land in(X)) && \eqref{p}\\
    \end{align*}

    \subsection*{Creación de Formas Clausales}
    Algoritmo
    \begin{enumerate}
      \item Eliminar implicaciones
      \item Aplicar negaciones
      \item Renombrar variables
      \item Skolemnización
      \item Cuantificación universales a la izquierda
      \item Distribución de $\lor$ sobre $\land$
      \item Separar disyuntos
      \item Renombrar variables
      \item Eliminar cuantificadores universales
    \end{enumerate}

    \subsection*{Reglas de Inferencia}
    \begin{enumerate}
      \item Disjunctive Syllogism
        \begin{align*} \label{ds} \tag{D.S.}
          \begin{split}
            &p \lor q\\
            &\lnot p \\
            &\therefore q
          \end{split}
        \end{align*}
      \item Commutation
        \begin{align*} \label{com} \tag{Com.}
          \begin{split}
            &(p \lor q) \equiv (q \lor p)\\
            &(p \land q) \equiv (q \land p)\\
          \end{split}
        \end{align*}
      \item Double Negation
        \begin{equation*}
        p \equiv \lnot \lnot p \label{dn} \tag{D.N.}
        \end{equation*}
      \item Material Implication
        \begin{equation*}
        (p \to q) \equiv (\lnot p \lor q) \label{mimp} \tag{M. Imp}
        \end{equation*}
    \end{enumerate}

    \subsection*{Formula Bien Formada $\Rightarrow$ Forma Clausal \eqref{d1}\\}
    \begin{align*}
      &\forall X(p(X) \to \lnot ir(X)) && \eqref{d1}\\
    \end{align*}
    \begin{enumerate}
      \item $\begin{aligned}[t] \forall X(\lnot p(X) \lor \lnot ir(X)) && \eqref{mimp} \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] \lnot p(X) \lor \lnot ir(X) && \end{aligned}$
    \end{enumerate}

    \begin{equation*}
      \lnot p(X) \lor \lnot ir(X) \label{d1fc} \tag{$\Delta_{1fc}$}
    \end{equation*}

    \subsection*{Formula Bien Formada $\Rightarrow$ Forma Clausal \eqref{d2}\\}
    \begin{align*}
      &\forall X(in(X) \to \lnot p(X)) && \eqref{d2}\\
    \end{align*}
    \begin{enumerate}
      \item $\begin{aligned}[t] \forall X(\lnot in(X) \lor \lnot p(X)) && \eqref{mimp} \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] \lnot in(X) \lor \lnot p(X) && \end{aligned}$
    \end{enumerate}

    \begin{equation*}
      \lnot in(X) \lor \lnot p(X) \label{d2fc} \tag{$\Delta_{2fc}$}
    \end{equation*}

    \subsection*{Negación de Conclusión \eqref{p}}
    \begin{align*}
      &\lnot \exists X(ir(X) \land in(X)) & \eqref{p}\\
      &\lnot \lnot \exists X(ir(X) \land in(X)) & \tag{$\lnot \varphi$} \label{pn}\\
      &\exists X(ir(X) \land in(X)) & \eqref{dn}
    \end{align*}

    \subsection*{Formula Bien Formada $\Rightarrow$ Forma Clausal \eqref{pn}\\}
    \begin{align*}
      &\exists X(ir(X) \land in(X)) && \eqref{p}\\
    \end{align*}
    \begin{enumerate}
      \item $\begin{aligned}[t] " && \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] ir(sk1) \land in(sk1) && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] ir(sk1) \\
                                in(sk1) && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \\ \end{aligned}$
      \item $\begin{aligned}[t] " && \end{aligned}$
    \end{enumerate}

    \begin{align*}
        ir(sk1) \label{pnfc1} \tag{$\lnot \varphi_{fc1}$}\\
        in(sk1) \label{pnfc2} \tag{$\lnot \varphi_{fc2}$}\\
    \end{align*}

    \subsection*{Mezcla de FC \eqref{d1fc} $\cup$ \eqref{d2fc} $\cup$ \eqref{pnfc1} $\cup$ \eqref{pnfc2}}

    \begin{align}
      &\lnot p(X) \lor \lnot ir(X) &\eqref{d1fc}\\
      &\lnot in(X) \lor \lnot p(X) &\eqref{d2fc}\\
      &ir(sk1) &\eqref{pnfc1}\\
      &in(sk1) &\eqref{pnfc2}\\
      &\lnot ir(X) \lor \lnot p(X) &\eqref{com} \{1\}\\
      &\lnot p(sk1) &\eqref{ds} \{5, 3\}; X \rightarrow sk1\\
      &\lnot p(sk1) &\eqref{ds} \{2, 4\}; X \rightarrow sk1
    \end{align}

    \subsection*{Resultado}
    La mezcla de clausulas ha sido finalizada sin llegar a generar una clausula vacía, por lo tanto, no se puede demostrar que la conclusión sea valida.
\end{document}
